import { Callout } from "nextra-theme-docs";

# Github Actions bilan Flutter CI/CD

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/banner.png)

CI/CD ni ko'p hollarda Docker yoki web ilovalar uchun yozilganini ko'p ko'rganmiz lekin mobil dasturlar uchun yozilganini kam ko'rganmiz. Bugun biz Flutterda yozilgan dasturlarga **Flutter CI/CD yozamiz**. Bu juda qiziq bo'ladi va biz Discord bilan integratsiya qilamiz yani gitga push qilganimizda pull requestlarni merge qilganimizda yoki pull requestlar kelsa va CI/CD action fail yoki succses bo'lganida discordga notification yuborib turadigan qilib sozlaymiz. Keling ishni Discord bila integratsiya qilishdan boshlaymiz.

<Callout type="info" emoji="">
Amaliyotda ishlatilgan [**devops-journey-uz/flutter-ci-cd**](https://github.com/devops-journey-uz/flutter-ci-cd) repositoriya. Github Actions namuna fayllarni [**ismoilovdevml/devops-tools**](https://github.com/ismoilovdevml/devops-tools/tree/master/Github-Actions)dan topishingiz mumkin.
</Callout>


## Discord bilan integratsiya

Biz loyihamizni discord bilan integratsiya qilish uchun `Discord webhook` dan foydalanamiz. Discord bilan integratsiya qilishda Discord server ochib olishimiz va serverda channel ochishimiz kerak. 

<Callout type="info" emoji="">
Discord channel ochish va Discord webhook olib Githubdagi loyiha bilan integratsiya qilish bo'yicha quyidagi [video qo'llanmani](https://youtu.be/-KDQqWNK3Tw?si=L8YYPAX4RKVi1ACa) ko'rib chiqishingiz mumkin.
</Callout>

## Github Actions CI

Keling boshlanishiga oddiy **CI** yozamiz. **CI** quyidagicha ishlaydi **main** branchda o'zgarish bo'lganda yoki pull request tushganda avtomatik ishga tushadi. Github Actionsni **macos** runnerda ishlashi va bir nechta build bo'lishini belgilaymiz, yani **apk --debug, appbundle --debug, ios --no-codesign , macos va web**. Birinchi navbatda loyihamizda **.github** nomli papka ochib ichida yana bitta **workflows** papka ochib ichiga **build.yml** YAML konfiguratsiya fayl ochib olamiz va quyidagicha konfiguratsiya qilamiz.

```bash filename=".github/workflows/release.yml"
name: Builds

on:
    push:
      branches: [ main ]
    pull_request:
      branches: [ main ]

permissions: read-all

jobs:
  build:
    name: Build ${{ matrix.target }}
    runs-on: macos-latest
    strategy:
      fail-fast: false
      matrix:
        target: ["apk --debug", "appbundle --debug", "ios --no-codesign", macos, web]
    steps:
      - name: Set up JDK 11
        uses: actions/setup-java@v4
        with:
          java-version: 11
          distribution: temurin

      - name: Set up Flutter
        uses: subosito/flutter-action@v2
        with:
          flutter-version: '3.16.9'
          channel: 'stable'
      - run: flutter doctor -v

      - name: Checkout Code
        uses: actions/checkout@v4
      - run: flutter pub get

      - run: flutter build ${{ matrix.target }}
```

Ushbu konfiguratsiyalarni qo'shib **main** branchga push qilganimizda avtomatik Github Actionimiz ishga tushishi kerak buni  repositoriyamiz **Actions** bo'limidan ko'rishimiz mumkin.

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions1.png)
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions2.png)
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions3.png)

Bizda hammasi muvaffaqiyatli build bo'ldi.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions4.png)

Keling endi ushbu YAML konfiguratsiyamizni bo'laklarga bo'lib o'rganib chiqamiz.


```bash {3-7}
name: Builds

on:
    push:
      branches: [ main ]
    pull_request:
      branches: [ main ]
```

Ushbu qismda birinchi qator Action nomini belgilaydi bu holda bizda **Builds** bo'ladi. Keyingi  Belgilangan qism esa **Trigger** deb nomlanadi, ya'ni loyihamiz repositoriyasi **main** branchga commit bo'lib o'zgarish bo'lganida va yoki pull request kelib tushganda avtomatik Github Actions ishga tushishini bildiradi.

```bash
permissions: read-all
```

Bu esa Github Actions ushbu repositoriyada barchasiga faqat read(o'qish) ruxsatini qo'shadi.

```bash
jobs:
  build:
    name: Build ${{ matrix.target }}
    runs-on: macos-latest
    strategy:
      fail-fast: false
      matrix:
        target: ["apk --debug", "appbundle --debug", "ios --no-codesign", macos, web]
```

Ushbu qism **build** nomli **macos-latest** runnerda ishlaydigan jobni belgilaydi. Buni **matrix** strategiya orqali ishga tushiradi. Matrix **apk --debug, appbundle --debug, ios --no-codesign , macos va web** build targetlarni o'z ichiga oladi. **macos-latest** runner tanlanganinin sabab ios va macos uchun build qilish uchun.

```bash
steps:
  - name: Set up JDK 11
    uses: actions/setup-java@v4
    with:
      java-version: 11
      distribution: temurin
```

Bu qism [actions/setup-java@v4](https://github.com/actions/setup-java) orqali Java Development Kitning 11 temurin distributioni o'rnatadi

```bash
- name: Set up Flutter
  uses: subosito/flutter-action@v2
  with:
    flutter-version: '3.16.9'
    channel: 'stable'
- run: flutter doctor -v
```
Bu qism [subosito/flutter-action@v2](https://github.com/subosito/flutter-action) orqali Flutterning **3.16.9 stable** versiyasini o'rnatadi. `run: flutter doctor -v` esa flutter environmentni tekshiradi.


```bash
- name: Checkout Code
  uses: actions/checkout@v4
- run: flutter pub get
```

Bu qism [actions/checkout@v4](https://github.com/actions/checkout) orqali loyiha kodlarni klon qilib oladi `flutter pub get` orqali loyiha dependencilarini o'rnatadi.  

```bash
- run: flutter build ${{ matrix.target }}
```
Ushbu bochqichda matrixda berilgan targetlar bilan `flutter build` buyrug'ini macos-latest runnerda ishga tushiradi. 

**Ya'ni:**

* **flutter build apk --debug**
* **flutter build appbundle --debug**
* **flutter build ios --no-codesign**
* **flutter build macos**
* **flutter build web**

## Github Release

Yuqorida flutter loyihani build qilib tekshiradigan **Github Actions CI** yozgan edik, Keling endi Github Release bilan ishlaydigan **CI/CD** yozamiz.
**.github/workflows** papkasida **release.yml** konfiguratsiya fayl ochamiz. 

Mana bizning **release.yml** Github Release bilan ishlaydigan **Android CI/CD** konfiguratsiyamiz.

```bash
name: Test, Build and Release APK

on:
  push:
    branches: 
      - main
  pull_request:
    branches: 
      - main

jobs:
  build:
    name: Build APK
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      contents: read
      packages: write
      
    steps:
      - name: Checkout Repository
        uses: actions/checkout@v4

      - name: Set up Java
        uses: actions/setup-java@v4
        with:
          distribution: 'temurin'
          java-version: '17.x'

      - name: Set up Flutter
        uses: subosito/flutter-action@v2
        with:
          flutter-version: '3.16.9'
          channel: 'stable'

      - name: Cache Gradle dependencies
        uses: actions/cache@v4
        with:
          path: ~/.gradle/caches
          key: ${{ runner.os }}-gradle-${{ hashFiles('**/*.gradle*', '**/gradle-wrapper.properties') }}
          restore-keys: |
            ${{ runner.os }}-gradle-

      - name: Get dependencies
        run: flutter pub get

      - name: Build APK
        run: flutter build apk --release

      - name: Create a Release APK
        uses: ncipollo/release-action@v1
        with:
          artifacts: "build/app/outputs/flutter-apk/*.apk"
          token: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
          commit: main
          tag: v1.0.${{ github.run_number }}
```

Ushbu Github Actions konfiguratsiya orqali Github Release bilan ishlash uchun loyihamiz repositoriyasiga `PERSONAL_TOKEN` nomli secret ochib github personal access tokenimizni joylashtiramiz. GitHub personal access token olish uchun quyidagi qo'llanmadan foydalanishingiz mumkin [**GitHub Personal Access Token**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd#github-uchun).

Repositoriyaga kirib Settings bo'limiga o'tib **-> Secrets and variables -> Actions -> New repository secret**ga o'tib secretlar yaratib olamiz.

**-> Repository -> Settings -> Secrets and variables -> Actions -> New repository secret**

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops1.png)

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/secret.png)

Github Secretsga `PERSONAL_TOKEN` tokenimizni qo'shib qo'yganimizdan keyin **release.yml** konfiguratsiyani **main** branchga push qilamiz. Github Repositoriyamizda **Actions** bo'limiga o'tib Github Actionsni kuzatib borishimiz mumkin.

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions5.png)
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions6.png)

Hamma bosqichlat muvaffaqiyat tugaganida.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions7.png)

Barcha bosqichlar muvaffaqiyat tugaganidan keyin Github Repositoriyamizda **Release** bo'limda **v1.0.1** versiyali release chiqgan bo'lishi kerak.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions8.png)

**Release**ga kirganimizda source kodlar va Android release **.apk** formatda applicationni olamiz.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/actions9.png)

Okeyy ushbu Github Actions CI/CD'miz ham muvaffaqiyat ishladi keling endi ushbu YAML konfiguratsiyani o'rganib chiqamiz.


Bu **Trigger** qismi hisoblanadi bu yuqorida tushuntirib o'tildi.
```bash
name: Test, Build and Release APK

on:
  push:
    branches: 
      - main
  pull_request:
    branches: 
      - main
```
 Bu qism **Build APK** nomli **ubuntu-latest** runnerda ishlaydigan job ochadi va **contents: read** va **packages: write** permissionlarni beradi.
```bash
jobs:
  build:
    name: Build APK
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      contents: read
      packages: write

```
Bu qism loyiha kodlarini [actions/checkout@v4](https://github.com/actions/checkout) orqali checkout qilib klon qilib oladi.
```bash
steps:
  - name: Checkout Repository
    uses: actions/checkout@v4
```

[actions/setup-java@v4](https://github.com/actions/setup-java) orqali Javani o'rnatadi.
```bash
- name: Set up Java
  uses: actions/setup-java@v4
  with:
    distribution: 'temurin'
    java-version: '17.x'
```

Bu qism [subosito/flutter-action@v2](https://github.com/subosito/flutter-action) orqali Flutter **3.16.9** stable versiyani o'rnatadi.
```bash
- name: Set up Flutter
  uses: subosito/flutter-action@v2
  with:
    flutter-version: '3.16.9'
    channel: 'stable'
```
Bu qsim [actions/cache@v4](https://github.com/actions/cache) orqali Gradleni keshlaydi bu keyingi bosqichlar tezlashtirishga yordam beradi.

```bash
- name: Cache Gradle dependencies
  uses: actions/cache@v4
  with:
    path: ~/.gradle/caches
    key: ${{ runner.os }}-gradle-${{ hashFiles('**/*.gradle*', '**/gradle-wrapper.properties') }}
    restore-keys: |
      ${{ runner.os }}-gradle-
```
**flutter pub get** buyrug'i orqali flutter loyihamiz dependencilarni oladi.

```bash
- name: Get dependencies
  run: flutter pub get
```
**flutter build apk --release** buyrug'i orqali Android uchun APK release build qiladi.

```bash
- name: Build APK
  run: flutter build apk --release
```

Ushbu bosqich Android release APK build qilingandan keyin Github Secretsdagi **PERSONAL_TOKEN** orqali APK artifactni yo'lini **build/app/outputs/flutter-apk/*.apk** belgilab [ncipollo/release-action@v1](https://github.com/ncipollo/release-action)  orqali Github Release chiqaradi.

```bash
- name: Create a Release APK
  uses: ncipollo/release-action@v1
  with:
    artifacts: "build/app/outputs/flutter-apk/*.apk"
    token: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
    commit: main
    tag: v1.0.${{ github.run_number }}
```

## Code Scanning: OpenSSF Scorecard

Flutter loyihamizni yanada yaxshilash uchun kod scanerlash, kod analizlarni **CI/CD**'yimizga integratsiya qilishimiz kerak. Kod scanerlash uchun biz **OpenSSF**(**O**pen **S**ource **S**ecurity **F**oundation)'ning open source [**Scorecard**](https://securityscorecards.dev/)'dan foydalanib CI/CD'ga integratsiya qilamiz. Biz **Scorecard**ni github actions uchun yozilgan [scorecard-action](https://github.com/ossf/scorecard-action)dan foydalanamiz va Security Dashboard uchun Github Security Dashboarddan foydalanamiz.

**1->** Github repositoriyamizdan **Security** bo'limga o'tib **Code Scanning** bo'limidan **Scorecard** konfiguratsiya qilamiz.

**-> Security -> Code scanning -> Configure scanning tool** o'tamiz.

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/scanning1.png)

**2->** **Code scanning**  bo'limidan **other tools**dan **Explore workflows** bosib actionslar ro'yxatiga kiramiz.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/scanning2.png)

**3->** Bu qisdan **scorecard** deb qidirib **OSSF Scorecard**dan **Configure** bosib konfiguratsiya qo'yish bo'limiga o'tamiz.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/scanning3.png)

**4->** Ushbu qismdan default YAML konfiguratsiyani o'chirib tashlab quyidagi configuratsiyani joylashtirishimiz kerak.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/scanning4.png)

default konfiguratsiya o'rniga quyidagi konfiguratsiyani qo'yamiz.
```bash
name: Scorecards supply-chain security
on:
  branch_protection_rule:
  push:
    branches: [main]

permissions: read-all

jobs:
  analysis:
    name: Scorecards analysis
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      security-events: write
      actions: read
      contents: read
      id-token: write

    steps:
      - name: "Checkout code"
        uses: actions/checkout@v4
        with:
          persist-credentials: false

      - name: "Run analysis"
        uses: ossf/scorecard-action@v2.3.1
        with:
          results_file: results.sarif
          results_format: sarif
          repo_token: ${{ secrets.PERSONAL_TOKEN }}
          publish_results: true

      - name: "Upload artifact"
        uses: actions/upload-artifact@v4
        with:
          name: SARIF file
          path: results.sarif
          retention-days: 5
          
      - name: "Upload to code-scanning"
        uses: github/codeql-action/upload-sarif@v3
        with:
          sarif_file: results.sarif
```

konfiguratsiyani o'zgartirganimizdan keyin **Commit changes**'ni bosib main branchga commit qilamiz.

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/scanning5.png)

**5->** Scorecardni konfiguratsiya qilib Github Repositoriyamiz **Actions** bo'limidan jarayonni kuzatib borishimiz mumkin.

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/scorecard1.png)
Okeyyy hammasi muvaffaqiyat ishga tushgan endi Security alertlarni ko'rish uchun Github Repositoriyamizdan **Security -> Code scanning** bo'limiga o'tib ko'rishimiz mumkin.

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/scorecard2.png)

Biz bu yerda loyihamizning Security alertlarini ko'rishimiz mumkin.

## Play Store  

Yuqorida biz **Flutter CI/CD** bir nechta turlarini ko'rib chiqdik ushbu qismda biz **Google Play Storega**'ga Android application chiqaradigan Github Actions yozamiz. Bu bosqichdagi Github Actionimiz avtomatik ishga tushmaydi uni o'zimiz qo'lda manual ishga tushiramiz va ikkita release qilamiz **beta** va **production** va bu uchun biz **Fastlane**dan foydalanamiz. 

**Fastlane** - bu asosan mobil ilovalarni ishlab chiquvchilar tomonidan mobil ilovalarni deploy qilish va release jarayonini avtomatlashtirish uchun ishlatiladigan mashhur open source toolset. U build qilish, testdan o'tkazish, code signing va ilovalarni Apple App Store va Google Play Storelar kabi app storelarga release kabi deployment bilan bog'liq turli vazifalarni soddalashtiradi.

**.github/workflows/** papkada **deploy_play_store.yml** YAML konfiguratsiya ochib olamiz. 

**deploy_play_store.yml** konfiguratsiyamiz quyidagicha.

```bash
name: Deploy to Play Store
on:
  # Enable manual run
  workflow_dispatch:
    inputs:
      lane:
        description: "Fastlane lane"
        required: true
        default: "beta"
        type: choice
        options:
          - beta
          - production

permissions: read-all

jobs:
  fastlane-deploy:
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
      - name: Set up Flutter
        uses: subosito/flutter-action@v2
        with:
          flutter-version: '3.16.9'
          channel: 'stable'
      - run: flutter doctor -v

      - name: Get dependencies
        uses: actions/checkout@v4
      - run: flutter pub get

      # Setup Ruby, Bundler, and Gemfile dependencies
      - name: Setup Fastlane
        uses: ruby/setup-ruby@v1
        with:
          ruby-version: "2.6"
          bundler-cache: true
          working-directory: android

      - name: Configure Keystore
        run: |
          echo "$PLAY_STORE_UPLOAD_KEY" | base64 --decode > app/upload-keystore.jks
          echo "storeFile=upload-keystore.jks" >> key.properties
          echo "keyAlias=$KEYSTORE_KEY_ALIAS" >> key.properties
          echo "storePassword=$KEYSTORE_STORE_PASSWORD" >> key.properties
          echo "keyPassword=$KEYSTORE_KEY_PASSWORD" >> key.properties
        env:
          PLAY_STORE_UPLOAD_KEY: ${{ secrets.PLAY_STORE_UPLOAD_KEY }}
          KEYSTORE_KEY_ALIAS: ${{ secrets.KEYSTORE_KEY_ALIAS }}
          KEYSTORE_KEY_PASSWORD: ${{ secrets.KEYSTORE_KEY_PASSWORD }}
          KEYSTORE_STORE_PASSWORD: ${{ secrets.KEYSTORE_STORE_PASSWORD }}
        working-directory: android

      # Build and deploy with Fastlane (by default, to beta track) 🚀.
      # Naturally, promote_to_production only deploys.
      - run: bundle exec fastlane ${{ github.event.inputs.lane || 'beta' }}
        env:
          PLAY_STORE_CONFIG_JSON: ${{ secrets.PLAY_STORE_CONFIG_JSON }}
        working-directory: android
```

Keling ushbu Github Actionsni ishga tushirmasdan oldin ko'rib chiqamiz.

Birinchi belgilangan konfiguratsiya **name:** bu Github Actionsi nomini bildiradi. 

* **workflow_dispatch:** qo'lda manual ishga tushirishni yoqadi. 
* **inputs:** bu Github Actionsda kirishlarni bildiradi. Uni ichida yozilgan konfiguratsiya esa **description** tavsifni bildiradi va manual run qilganda ikkata tanlovdan(**beta va production**)ni tanlashni bildiradi. Default holda beta ishga tushadi **required: true** orqali birortasini tanlash majburiy qilib qo'yilgan. **permissions: read-all** esa ushbu repositoriyada barchasiga read(o'qish) ruxsatiga egalikni bildiradi.
```bash {1,4,9,11-13,14}
name: Deploy to Play Store
on:
  # Enable manual run
  workflow_dispatch:
    inputs:
      lane:
        description: "Fastlane lane"
        required: true
        default: "beta"
        type: choice
        options:
          - beta
          - production

permissions: read-all
```

Bu qism **fastlane-deploy** nomli **ubuntu-latest** runnerda ishlaydigan jobni belgilaydi

```bash
jobs:
  fastlane-deploy:
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
```

Bu qism [subosito/flutter-action@v2](https://github.com/subosito/flutter-action) orqali Flutterning **3.16.9 stable** versiyasini o'rnatadi. `run: flutter doctor -v` esa flutter environmentni tekshiradi.
```bash
- name: Set up Flutter
  uses: subosito/flutter-action@v2
  with:
    flutter-version: '3.16.9'
    channel: 'stable'
- run: flutter doctor -v
```

Bu qism [actions/checkout@v4](https://github.com/actions/checkout) orqali loyiha kodlarni klon qilib oladi `flutter pub get` orqali loyiha dependencilarini o'rnatadi.  
```bash
- name: Get dependencies
  uses: actions/checkout@v4
- run: flutter pub get
```

Bu bosqichda **Fastlane** o'rnatiladi. [ruby/setup-ruby@v1](https://github.com/ruby/setup-ruby) orqali **Ruby 2.6** versiya o'rnatiladi va **bundler-cache** yoqiladi, bundler-cache Ruby dependencilarini keshlaydi va **working-directory** uchun **android** papkasi belgilangan.

```bash
# Setup Ruby, Bundler, and Gemfile dependencies
- name: Setup Fastlane
  uses: ruby/setup-ruby@v1
  with:
    ruby-version: "2.6"
    bundler-cache: true
    working-directory: android
```

Ushbu bosqichda Andorid appimizni Play Storega chiqarish uchun Keystore sozlaymiz.
```bash
- name: Configure Keystore
  run: |
    echo "$PLAY_STORE_UPLOAD_KEY" | base64 --decode > app/upload-keystore.jks
    echo "storeFile=upload-keystore.jks" >> key.properties
    echo "keyAlias=$KEYSTORE_KEY_ALIAS" >> key.properties
    echo "storePassword=$KEYSTORE_STORE_PASSWORD" >> key.properties
    echo "keyPassword=$KEYSTORE_KEY_PASSWORD" >> key.properties
  env:
    PLAY_STORE_UPLOAD_KEY: ${{ secrets.PLAY_STORE_UPLOAD_KEY }}
    KEYSTORE_KEY_ALIAS: ${{ secrets.KEYSTORE_KEY_ALIAS }}
    KEYSTORE_KEY_PASSWORD: ${{ secrets.KEYSTORE_KEY_PASSWORD }}
    KEYSTORE_STORE_PASSWORD: ${{ secrets.KEYSTORE_STORE_PASSWORD }}
  working-directory: android
```

> Siz Play Store akkount ochib olishingiz kerak bo'ladi va ilovangiz uchun kerakli key kalitlarni olib **Actions Secrets**ga joylashtirib qo'yasiz

![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/secret1.png)

O'zgarishlarni saqlab to'liq YAML konfiguratsityani Githubga push qilganimizdan keyin **Actions** bo'limiga o'tib manual qo'lda ishga tushirishimiz kerak bo'ladi.

**-> Github Repositoriya -> Actions -> All workflows** da **Deploy To Play Store** deb bizni Actionimiz chiqib turadi.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/play-store1.png)

**Deploy To Play Store** bosib kirganimizda quyidagi oyna ochiladi undan biz **Run worfklow** bosamiz va **beta** yoki **production** tanlab **Run worfklow** bosib Github Actionimizni ishga tushiramiz.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/play-store2.png)
Okeeey bizda jarayon muvaffaqiyat tugadi.
![flutter-ci-cd](/images/tutorials/ci-cd/flutter-cicd/play-store4.png)

## Qo'shimcha

<Callout type="info" emoji="">

<Callout type="info" emoji="">
Amaliyotda ishlatilgan [**devops-journey-uz/flutter-ci-cd**](https://github.com/devops-journey-uz/flutter-ci-cd)repositoriyalar. Github Actions namuna fayllarni [**ismoilovdevml/devops-tools**](https://github.com/ismoilovdevml/devops-tools/tree/master/Github-Actions)dan topishingiz mumkin.
</Callout>
Qo'shimcha Resurslar
 * [**Github Actions bilan Anroid CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/android-github-actions)
 * [**Github Actions CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/github-actions-ci-cd)
 * [**Linux Serverlarga Jenkins o'rnatish**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-ornatish)
 * [**Koddan Servergacha: Jenkins bilan Docker CI/CD va Discord bilan integratsiya**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd)
 * [**Kubernetes CI/CD | GitHub Actions + Argo CD | GitOps**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/github-actions-argocd-cicd)
 * [**Gitlab CI | Releaselar va Integrationlar**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/gitlab-ci-release-integrations)

Qo'llanma uchun foydalanilgan resurslar
 * [**github.com/flutter/gallery**](https://github.com/flutter/gallery/tree/main/.github/workflows)
 * [**github.com/nabilnalakath/flutter-githubaction**](https://github.com/nabilnalakath/flutter-githubaction/tree/master/.github/workflows)
 * [**nuous delivery with Flutter**](https://docs.flutter.dev/deployment/cd)

**Sana:** 2024.03.14(2024-yil 14-mart)

**Oxirgi yangilanish:** 2024.03.14(2024-yil 14-mart)

**Muallif: Otabek Ismoilov**

| [Telegram](https://t.me/Otabek_Ismoilov) | [GitHub](https://github.com/ismoilovdevml) | [LinkedIn](https://www.linkedin.com/in/otabek-ismoilov-8625b0222/) |
| - | - | - |

</Callout>